中國製造2025 恐釀產能過剩

中國製造2025 恐釀產能過剩

〔編譯楊芙宜／綜合報導〕英國「金融時報」報導，中國政府為了推動成為科技和工業強國的「中國製造二○二五」計畫，宣稱逾二千個由政府掌控的創投基金總規模達十二．五兆人民幣（約五十六．三兆台幣），但實際規模不到三成；研究顧問機構龍洲經訊（Gavekal Dragonomics）報告指出，這些官方掌控的「引導基金」資源仍龐大，且重複投資恐導致部分科技業產能過剩。

龍洲經訊分析師諾博（Lance Noble）吐槽指出，儘管中國「引導基金」實際募資規模較其宣稱的「小得多」，但這些官方創投基金控制的資源仍明顯巨大。根據中國顧問機構清科集團數據，截至二○一七年底，政府引導基金僅籌得共三．五兆人民幣（約十五．八兆台幣）的資金。

諾博發現，近四十％的中國省市在資金籌集或部署遭遇過問題，例如：四川省二○一五年以來設立的十八個省級政府引導基金，五個尚未展開任何投資、其他十三個只投資其據稱已籌得資金的六．五％。

但這類引導基金已成為中國政府一種新的補貼管道。分析師指出，中國引導基金成為支持資本密集硬體業長期發展的必要資金來源，尤其是半導體晶片和相關設備；投資銀行光大新鴻基北京負責人蕭特（Jonas Short）表示，這些基金為新創和中小企業提供一種彌補資金缺口的方法。

半導體是「中國製造二○二五」鎖定發展的戰略產業之一，目標是二○二○年達成中國半導體自主率四十％，二○二五年達七十％；且中國強化監管資產負債表外融資後，中國引導基金數量自二○一四年以來是暴增。

龍洲經訊報告指出，中國鋼鐵帶樞紐的河北唐山具有一五○億元人民幣的引導基金，以投資新興技術來替老工業部門升級，但「地方政府引導基金通常瞄準同樣一批重點科技領域，造成工業產能過剩」。